{"title": "Hỏi đáp: Vacxin viem gan b cho tre so sinh!", "question": "Chào bác sĩ. Em 27 tuồi, hiện em đang mang thai tuần thứ 38, dự sinh vào cuối tháng 4/2014 . Em bị viêm gan B thể hoạt động, và em có kế hoạch sinh ở bệnh viện Từ Dũ. Bác sĩ cho em hỏi: Khi em sinh ở bệnh viện, em bé có được chích ngừa đầy đủ huyết thanh + mũi vacxin viêm gan B. Vậy em có phải đăng ký thuốc trước ở bệnh viện hay không và thủ tục như thế nào? Nhờ bác sĩ hồi âm sớm giúp em! Cảm ơn bác sĩ nhiều! (HBsAg, HBeAg dương tính, định lượng HBV-DNA >100 000 000, chức năng gan bình thường). Vậy cho em hỏi trường hợp của em có được cho con bú sữa mẹ. Khi em bé đã được chính ngừa 2 mũi huyết thanh + 1 mũi vacxin VGB lúc mới sinh (nhưng chưa đủ liều) thì việc cho con bú sữa mẹ khả năng bị nhiễm có cao hơn không. Em đang lo lắng quá. Cảm ơn bác sĩ nhiều ", "answer": "Chào bạn! ,Mẹ bị viêm gan siêu vi B với HBsAg, HBeAg dương tính, trẻ sẽ được tiêm ngừa vacxin viêm gan B và huyết thanh kháng siêu vi B (Immunoglobulin). Tại bệnh viện Từ Dũ dùng phác đồ Hepabig 200 UI tiêm bắp và Gene HBvax 0.5 ml tiêm bắp ở 2 vị trí khác nhau cho trẻ > 2000 gr sinh từ mẹ bị VG-B. Hiện tại bệnh viện vẫn còn thuốc để dành cho các đối tượng này. Trẻ vẫn được bú mẹ với điều kiện tại thời điểm bú mẹ đầu vú mẹ không bị nứt nẻ, chảy máu. Nếu vú mẹ bị tổn thương có khả năng mẹ tiếp tục truyền siêu vi cho trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-viem-gan-b-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cần giúp đỡ", "question": "Chào bác sĩ. Bé gái nhà em được 4 tháng nhưng 2 bên ngực không đều nhau 1 bên to 1 bên nhỏ. Bé vẫn bình thường không tiết dịch hay sưng gì hết vậy bé bị gì ạ. Với lại bé vẫn hay khò khè em phải làm sao. Mong trả lời của bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tượng sưng tuyến vú ở trẻ sơ sinh trai hay gái thường xuất hiện trong 3-5 ngày đầu sau sinh và có thể kéo dài 2-3 tuần hết. Tuy nhiên 1 số trẻ có thể lâu hơn. Con bạn 4 tháng vẫn còn nằm trong ngoại lệ đó, tuy nhiên hiện tượng này không ảnh hưởng đến sức khỏe của trẻ thì các bậc phụ huynh không nên quá lo lắng, từ từ bên to sẽ xẹp dần trở về bình thường. Tình trạng khò khè có thể gặp ở trẻ ngủ máy điều hòa nhiệt độ thấp hoặc trẻ bị nôn trớ, hoặc trẻ mềm sụn thanh quản…. Bạn cần giữ trẻ ấm áp, thông thoáng mũi trẻ, tránh nôn trớ.. .,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-giup-do/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giúp em với bác sĩ ơi", "question": "Bé nhà em được 19 ngày mà rốn của bé vẫn to nguyên chưa có dấu hiệu rụng khi thay băng rốn em có để miếng gạc rồi băng lại cho bé, nhưng sáng nay miếng gạc đó dính vào rốn bé mà em không biết phải làm sao gỡ bỏ nó ra, xin bác sĩ cho em biết phải làm sao", "answer": "Chào bạn! ,Bình thường rốn sẽ tự rụng sau 7 – 10 ngày tuổi. Tuy nhiên một số trẻ có thời gian rốn rụng lâu hơn, thời gian cần chăm sóc sẽ kéo dài và nhiều trường hợp để lại chồi rốn hay nhiễm trùng rốn nguy hiểm. Con bạn thời gian 19 ngày là chậm rụng rốn.  Bạn có thể sử dụng cồn 70 độ chăm sóc rốn và để hở rốn không băn kín. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ D,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giup-em-voi-bac-si-oi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Chào bác sĩ, hiện con em đã sinh được 7 ngày. Khi sinh bé đi phân su bình thường và đã đi phân thường nhưng từ ngày thứ 4 bé không đi cầu được trong 3 ngày và phải thụt cầu bé mới đi được .Vậy em xin hỏi tình trạng bé nhà em như thế nào? Làm thế nào để hết tình trạng này, và đây có phải là triệu chứng của bệnh phình đại tràng bẩm sinh không. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Bệnh phình đại tràng gây tình trạng khó hoặc chậm đi tiêu ngay sau khi trẻ được sinh ra. Hoặc tình trạng táo bón kéo dài xen lẫn với ỉa chảy. Tình trạng con bạn chưa đủ bằng chứng chuẩn đoán bệnh phình đại tràng bẩm sinh. Bạn cần làm thêm 1 số xét nghiệm khác như chụp XQ khung đại tràng… Để cải thiện tình trạng này bạn nên tăng cường bú mẹ, mẹ ăn uống không kiêng cử, ăn thức ăn dễ tiêu, dễ đi ngoài sẽ giúp cải thiện tình trạng của bé. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-8417/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân bé hay bị tím tái, mong sớm nhận hồi âm", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em đươc 3,5 tháng. thỉnh thoảng lòng bàn chân bé tím tái cả lòng bàn chân, có khi tím cả cẳng chân, mặc dù bé không bị lạnh, 1 lát tự hết. Em để ý thấy khoảng 10 ngày, 15 ngày bé lại bị tím lòng bàn chân 1 lần. Bé vẫn khỏe mạnh, không quấy khóc. Thưa bác sĩ, như vậy bé có bình thường hay bị bệnh gì không ạ? Mong sớm nhận được hồi âm. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,Tím lòng bàn chân có thể do trẻ bị lạnh, đa hồng cầu hoặc tim bẩm sinh tím…bạn cần đưa trẻ đến BS nhi kiểm tra xác định nguyên nhân để có hướng điều trị cụ thể. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chan-be-hay-bi-tim-tai-mong-som-nhan-hoi-am/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhu cầu canxi của trẻ", "question": "Chào bác sĩ, em xin có thắc mắc về nhu cầu canxi của trẻ. Bé nhà em được 4 tháng tuổi, dài 68cm, nặng 7,2kg; bé bú mẹ hoàn toàn. Em hàng ngày vẫn uống 1 viên Obimin plus và 1 ống canxi Corbiere, 400ml sữa tươi và 1 ly sữa bầu. Trong 1 tháng thì có 10 ngày em cho bé uống bổ sung 1/2 ống Tonicalcium/ngày và 2 giọt vitamin D. Bé cũng được tắm nắng đều đặn. Tuy nhiên, đến nay bé vẫn chưa lật và đổ mồ hôi đầu nhiều khi bú. Như vậy, có phải là bình thường và có khả năng bé đang thiếu canxi hay không? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 4 tháng cân 7.2 kg, cao 68cm. Con bạn tăng trưởng tốt, đang nằm trên kênh tăng trưởng  A. Về nguyên nhân đổ mồ hôi và chưa lật của trẻ có thể do nhiều nguyên nhân không phải đơn thuần thiếu canxi. Bạn cần cho trẻ đến bác sĩ nhi khám đánh giá sự phát triển tâm thần vận động ở trẻ để có biện pháp can thiệp kịp thời. Chế độ dinh dưỡng của mẹ như thế này là tốt tuy nhiên bạn cần bổ sung nhiều sữa hơn hoặc các sản phẩm từ sữa. Đảm bảo trung bình mỗi ngày > 2000ml nước là đủ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nhu-cau-canxi-cua-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sử dụng máy lạnh sau khi sinh", "question": "Xin cho tôi hỏi : Vợ tôi đang mang thai gần 7 tháng. Vì thời tiết nóng bức nên tôi định gắn máy lạnh. Diện tích khoảng 10m vuông, phòng kín không có cửa sổ và máy hút. Tôi nghe bạn bè nói sử dụng máy lạnh không tốt cho bé nhưng cũng nghe bác sĩ nói nên sử dụng máy lạnh thay quạt máy. Không biết như thế nào là tốt. Vì vậy, tôi xin các chuyên gia tư vấn cho tôi cách sử dụng hợp lý máy lạnh. Tôi xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,,Đối với những phụ nữ đang mang thai, các chuyên gia khuyên ngồi trong phòng có không khí lưu thông. Nếu nóng quá, bạn có thể mở máy lạnh, nhưng không nên ngồi quá lâu ở nhiệt độ quá thấp. Phòng có bật máy lạnh thường xuyên, ngồi làm việc kéo dài, kèm theo đó là sự thay đổi nhiệt độ và độ ẩm đột ngột lại chính là nhân tố gây viêm nhiễm. Sự thay đổi đột ngột đó đã tạo điều kiện thuận lợi cho các loại vi khuẩn có hại xâm nhập vùng kín gây nên các bệnh phụ khoa.  ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/su-dung-may-lanh-sau-khi-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sanh non 32 tuần tuổi nặng 1,7kg", "question": "Chào bác sĩ, em bé nhà em sinh non lúc 32 tuần tuổi nặng 1.7kg. Hiện đang gửi tại khoa nhi bệnh viện Tự Dũ. Với thể trạng này thì bé khoảng bao nhiêu lâu có thể xuất viện được? Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,,Con bạn sinh non 32 tuần, cân nặng 1.7kg. Hiện đang nằm phòng chăm sóc đặc biệt dành cho trẻ sinh non. Tùy tình trạng hô hấp và hệ tiêu hóa của trẻ có dung nạp được sữa hay không, tùy theo trẻ có bị nhiễm khuẩn mới có thể đánh giá còn bao lâu trẻ có thể xuất viện.  Người thân của bạn có thể gặp trực tiếp bác sĩ điều trị cho trẻ vào thời gian gia đình thăm bệnh lúc 15g để hỏi thăm tình hình trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sanh-non-32-tuan-tuoi-nang-17kg/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bác sĩ tư vấn giúp!", "question": "Em chào bác sĩ. Hiện em đang mang thai ở tuần thứ 37, dự sinh vào cuối tháng 4/2014. Em bị viêm gan B thể hoạt động (HBsAg, HBeAg dương tính). Em dự định sinh ở bệnh viện Từ Dũ. Vậy cho em hỏi tới thởi điểm cuối tháng 4/2014, em bé có được tiêm huyết thanh và vacxin viêm gan B ngay sau sinh không (em đang lo tình trạng hết thuốc)? Em có phải đăng ký, đặt (hoặc mua) trước vacxin để đảm bảo không và liên hệ như thế nào? Mong bác sĩ hồi âm sớm! Em cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn! ,Bạn bị viêm gan siêu vi B thể hoạt động HBsAg(+), HBeAg(+), trẻ sinh ra cần được tiêm Immunoglobulin và vacxin viên gan B. Hiện nay bệnh viện vẫn còn Immunoglobulin  và GeneHB Vax.,,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bac-si-tu-van-giup/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non", "question": "Chào bác sĩ, Em sinh bé khi mới mang thai được 33 tuần 2 ngày do em bi nhau tiền đao trung tâm ra máu nhiều phải mổ cấp cứu. Hiện nay bé đang nằm ở khoa sơ sinh của bệnh viện Từ Dũ. Bé của em sinh ra được 4 ngày thị bị ói ra dịch màu nâu, tính đến ngày hôm nay bé đã ói ra dich màu nâu là 7 ngày rôi, bác sĩ có cho bé dùng thuốc enterogemina. Bác sĩ cho em hỏi là bé của em bị bệnh gì? có nguy hiểm không? Lúc em mang thai 32 tuần, bác sĩ có tiêm cho em 4 mũi thuốc trợ phổi. Hiện em và gia đình rất hoang mang và lo lắng. Em rất mong sớm nhận được tư vấn của bác sĩ. Trân trọng cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn! ,,,Con bạn sinh non 33,2 tuần trẻ đã được dùng 4 liều thuốc hỗ trợ phổi. Tuy nhiên vì trẻ non nên ngoài vấn đề hô hấp trẻ còn những vấn đề khác quay quanh trẻ như tình trạng viêm ruột hoại tử, nhiễm trùng sơ sinh… Con bạn dịch dạ dày nâu 7 ngày có khả năng trẻ viêm ruột hoại tử . Bệnh này khá phổ biến ở trẻ sinh non, đặc biệt vào giai đoạn trẻ bắt đầu tập ăn sữa. Hy vọng con bạn sẽ vượt qua được. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-8388/"}
